\section{Konzeption und Entwicklung}
\label{sec:konzeption_und_entwicklung}
Im nachfolgenden Kapitel wird dargelegt, wie bestehende Software evaluiert und mit den Anforderungen verglichen wurde und warum sie nicht verwendet werden konnte. Es wird außerdem der Übergang aus den im Requirements Engineering ermittelten Anforderungen in den fertigen Software-Prototypen beschrieben.

\subsection{Eigenentwicklung gegen bestehende Lösungen}
\label{subsec:eigenentwicklung_gegen_bestehende_loesungen}
Vor der Neuentwicklung der Online-Plattform stand die Evaluierung, ob es bereits bestehende Lösungen gibt. Insgesamt wurden diverse Lösungen für Einzelfunktionen sowie soziale Netzwerke und Content Management Systeme evaluiert. Im Nachfolgenden wird auf die einzelnen Evaluationen eingegangen und begründet, warum diese nicht für den vorliegenden Anwendungsfall verwendet werden können.

\begin{description}
	\item [FrameTrail \cite{frametrail}]
	FrameTrail ist eine webbasierte Anwendung mit welcher interaktive Videos erstellt werden können. In den Videos können Hyperlinks, weitere Videos und Grafiken eingebettet werden.\\
	\\
	Zum Zeitpunkt der Evaluierung war FrameTrail in einem frühen Stadium der Entwicklung und hatte keine nennenswerte Dokumentation. Viele Funktionen waren noch nicht implementiert und die bereits verfügbaren Funktionen konnten mangels einer Dokumentation nur schwer erlernt werden. Das für einen Beitrag nötige Wissen hätte über eingeblendete Videos vermittelt werden können, aber es wäre keine Pflicht gewesen. Entsprechend kann die Qualität der Beiträge nur schwer gesteuert werden. Eine verpflichtende Bildung der Beitragenden ist jedoch ein essentieller Teil des Konzepts, sodass es keinen plausiblen Grund gab FrameTrail als Lösung in Betracht zu ziehen.
	
	\item [Phabricator \cite{phabricator}]
	Phabricator ist eine webbasierte Anwendung, welches diverse Werkzeuge für Softwareentwicklungsprojekte bietet. Unter diesen Werkzeugen befindet sich auch eine Anwendung zur Unterstützung des Projektmanagements.\\
	\\
	Im Projektmanagementteil der Anwendung können Workflows aufgebaut werden, in denen Benutzer:innen Bilder und Texte kommentieren können. Jedoch fehlt hier ein Modul für Videos. Außerdem gibt es hier auch keine Möglichkeit, die Beitragenden zu bilden, sodass auch Phabricator keine Option darstellte.
	
	\item [Soziale Netzwerke]
	Es wurden außerdem soziale Netzwerke wie Facebook und YouTube evaluiert. Hier könnten Videos hochgeladen und für Beiträge geöffnet werden.\\
	\\
	Obwohl soziale Netzwerke durch ihre große Reichweite und ihre einfache Bedienung auf den ersten Blick sehr attraktiv wirken, bieten sie keinerlei Möglichkeit individuelle Workflows abzubilden. Es besteht somit nicht die Möglichkeit, den Beitragenden im Vorfeld nötiges Wissen anzueignen oder die Art des Feedbacks zu beeinflussen. Es besteht für alle nur die Möglichkeit ein einzelnes Textfeld pro Kommentar anzuzeigen. 
\end{description}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{5cm}|c|c|c|}
		\hline
		Anforderung & FrameTrail & Phabricator & Soziale Netzwerke\\
		\hline
		Einfache Verwendbarkeit & x & x & \checkmark\\
		\hline
		Wissensvermittlung erzwingbar & x & x & x\\
		\hline
		Schritte der funktionalen Anforderungen in korrekter Reihenfolge erfüllbar & x & x & x\\
		\hline
		Hilfestellung möglich & x & x & x\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Gegenüberstellung der Evaluationskriterien}
	\label{tab:gegenueberstellung_evaluationskriterien}
\end{table}

Schlussendlich konnte keine bestehende Software gefunden werden, welche die Anforderungen erfüllt. Die nachfolgenden Unterkapitel behandeln somit das Konzept der Eigenentwicklung.

\subsection{Spezifikation funktionaler Anforderungen}
\label{subsec:erkannte_usecases}
Das nachfolgende Use-Case-Diagramm stellt dar, welche funktionalen Anforderungen aus Sicht der Anwender:innen bestehen. Sie ergeben sich aus der in Kapitel \ref{subsec:anforderungen} beschriebenen Anforderungen.

Die Funktionen werden im Rahmen der Beschreibung der Benutzer:innenführung (s. Kapitel \ref{subsec:benutzerfuehrung}) ausführlich dargelegt.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Use_Case.pdf}
	\end{center}
	\caption{Mögliche Use-Cases aus Anwender:innensicht}
	\label{fig:usecase}
\end{figure}


\subsection{Aufbau der Anwendung}
\label{subsec:aufbau_der_anwendung}
Die entstandene Anwendung ist eine Webanwendung. Sie basiert auf einem Server, welcher eine REST-API auf Basis von Django \cite{django} zum Bereitstellen der dokumentierten Daten und zum Persistieren des Beitrags der Endanwender:innen zur Verfügung stellt. 

Das Frontend ist eine progressive Web-App auf Basis von Angular \cite{angular}. Es stellt den Endanwender:innen ein Frontend mit diversen Hilfefunktionen zur Verfügung. Es gibt ein Frontend, mit dem die Stakeholder Beiträge leisten können und eins, mit dem Administratoren und Administratorinnen neue Regionen anlegen und verwalten können.

Im Backend fiel die Entscheidung auf Django aufgrund seiner Einfachheit in der Verwendung, seiner einfachen Testbarkeit, weil es alle benötigten Funktionen (u.A. Datenbankzugriff, Routing und Authentifizierung) bereits ab Werk zur Verfügung stellt. Damit kann die Entwicklung sich darauf fokussieren, die Fachlogik zu implementieren und muss nicht erst die Grundlagen schaffen. Außerdem hat Django ein großes Angebot an Plugins, welche bereits Funktionalitäten, auf denen man aufbauen kann, anbieten. Eines dieser Plugins ist das Django REST framework \cite{drf} ein Framework, mit welchem schnell und unkompliziert REST-APIs erstellt werden können, die dann mit einer Frontendtechnologie verwendet werden können. Alternativen zu Django wären Frameworks wie z.B. das Spring Framework, Ruby on Rails oder Phoenix gewesen. Diese sind teilweise nicht ganz so ausgereift oder erfordern einen höheren Entwicklungsaufwand bei den technischen Grundlagen, sodass sie nicht weiter in Betracht gezogen wurden.

Im Frontend wurde die Entscheidung etwas ausführlicher getroffen. Es wurde zwischen vueJS, reactJS und Angular entschieden. Dabei wurden in der Evaluation vueJS und Angular ausprobiert und bei reactJS wurde auf Erfahrungen aus vergangenen Projekten und der offiziellen Dokumentation zurückgegriffen. 

Die Entscheidung gegen vueJS wurde getroffen, weil es nur für eine einzelne Seite ist. Es hätte für jede URL eine eigene App geschrieben werden müssen. Alternativ hätte sehr viel Code geschrieben werden müssen, der nur schwer lesbar und damit kaum wartbar gewesen wäre. Am Ende waren also nur Angular und reactJS eine reale Option. Tatsächlich wären für dieses Projekt beide ähnlich valide Optionen gewesen. Angular und React haben einen ähnlichen Funktionsumfang. Angular gewann die Entscheidung dadurch, dass der Aufbau des Codes, welcher vom Framework vorgegeben ist, modular aufgebaut ist und somit der Code besser organisiert werden kann. Es ermöglicht außerdem eine bessere Wiederverwendbarkeit von Code zwischen den einzelnen Modulen.


\subsection{Benutzer:innenführung}
\label{subsec:benutzerfuehrung}
Da der Fokus dieser Arbeit auf einem Prototypen für Endanwender:innen lag, wird auf die Führung der Moderator:innen nicht näher eingegangen. Die Benutzer:innen müssen die folgenden Schritte durchlaufen:
\begin{description}
	\item [Intro Video]
	In diesem Schritt wird ein Einführungsvideo gezeigt, welches komplett anzusehen ist. Erst wenn dieses Video komplett angesehen wurde, kann in den nächsten Schritt übergegangen werden.
	\item [Zitat]
	Im nächsten Schritt wird das folgende Zitat gezeigt: \quotes{Jeder Mensch hat das Recht, selbst zu denken, sich ein eigenes Urteil zu bilden und zu verkünden. [...] Das Recht auf Meinungsfreiheit bedeutet nicht, dass alle Meinungen gleichberechtigt sind. Eine Meinung steht und fällt mit den Gründen, die der Inhaber für sie anführt. Eine gut begründete Meinung wiegt mehr als eine schlecht begründete - und Begründung ist keine Ansichtssache.} \cite{hohe_luft} Nachdem dieses Zitat gelesen wurde, kann in den nächsten Schritt gewechselt werden.
	\item [Wissenstransfer]
	In diesem Schritt werden alle für die aktuelle Region relevanten Vektoren, durch erklärende Videos repräsentiert, aufgelistet. In den Videos wird erklärt, was die Vektoren bedeuten und wofür sie eingesetzt werden. Um fortfahren zu dürfen, müssen alle Videos angesehen werden.
	\item [Ideen/ Visionen]
	In diesem Schritt werden zehn ausgewählte Aufzeichnungen aus dem Workshop dargestellt. Diese Videos sind alle anzusehen, um im nachfolgenden und letzten Schritt Beiträge zu diesen Videos abgeben zu können.
	\item [Beitrag]
	In diesem letzten Schritt wird davon ausgegangen, dass die Benutzer:innen nun ausreichend Wissen angesammelt haben, um einen wertvollen Beitrag zur Region zu leisten. Sie kennen die Vektoren, Ideen und Visionen der Teilnehmer:innen aus dem Workshop. Entsprechend können sie nun zu jeder Aufzeichnung einer Idee oder Vision aus dem Workshop etwas sagen. Sie können frei wählen, zu welchem Video sie etwas beitragen wollen. Entscheiden sie sich, etwas beizutragen, so werden ihnen drei Felder präsentiert. Je eines mit der Aufschrift \textit{Ich mag...}, \textit{Ich wünsche...} und \textit{Ich gebe...}. In das \textit{Ich mag...}-Feld sollen Benutzer:innen schreiben, was sie an dem Vorschlag mögen, in das \textit{Ich wünsche...}-Feld sollen sie eintragen, was sie sich zusätzlich von der Idee wünschen und im \textit{Ich gebe...}-Feld können sie eine Idee geben, welche sie für wertvoll halten.
\end{description}

In jedem einzelnen oben genannten Schritt wird ein Button angeboten, welcher bei Betätigung eine Audiohilfe abspielt. In dieser Ansage wird für den jeweiligen Schritt beschrieben, was gemacht werden muss, um den aktuellen Schritt erfolgreich zu beenden und zum nächsten Schritt fortfahren zu dürfen.
